---
layout: page
title: "ฉันทำอุปกรณ์ของฉันหาย”
author: Hassen Selmi, Bahaa Nasr, Michael Carbone, ผู้เคยมีส่วนร่วมเขียนคู่มือการปฐมพยาบาลทางดิจิทัลในอดีต
language: th
summary: "ฉันทำอุปกรณ์ของฉันหาย ฉันควรทำอย่างไร?"
date: 2021-09
permalink: /th/topics/lost-device
parent: Home
---

# ฉันทำอุปกรณ์ของฉันหาย

อุปกรณ์ของคุณหายไปหรือเปล่า? มีบุคคลใดขโมยหรือยึดไปหรือไม่?

ในสถานการณ์เหล่านี้ การดำเนินการอย่างทันท่วงทีเพื่อลดความเสี่ยงที่บุคคลอื่นจะสามารถเข้าถึงบัญชี ข้อมูลติดต่อ และข้อมูลส่วนตัวของคุณ นับเป็นสิ่งสำคัญ

ส่วนนี้ของคู่มือการปฐมพยาบาลทางดิจิทัลจะพาคุณไปเรียนรู้ปัญหาเบื้องต้นเพื่อช่วยให้คุณสามารถเข้าถึงวิธีการลดอันตรายที่อาจเกิดขึ้นจากการสูญเสียอุปกรณ์ได้

## Workflow

### question-1

อุปกรณ์ยังหายไปอยู่หรือเปล่า

- [ใช่ มันยังหายไปอยู่](#device-missing)
- [ไม่ ฉันได้มันคืนมาแล้ว](#device-returned)

### device-missing

> การทบทวนว่าอุปกรณ์ของคุณมีกลไกการรักษาความปลอดภัยใดบ้าง ถือเป็นสิ่งที่ดี
>
> - การเข้าถึงอุปกรณ์ได้รับการปกป้องด้วยรหัสผ่านหรือมาตรการรักษาความปลอดภัยอื่นๆ หรือไม่?
> - อุปกรณ์ของคุณได้เปิดใช้งานการเข้ารหัสอุปกรณ์ไว้หรือไม่?
> - สภาพอุปกรณ์ของคุณในตอนที่มันหายไปเป็นอย่างไร – คุณได้เข้าสู่ระบบอยู่หรือเปล่า? อุปกรณ์ของคุณเปิดอยู่ แต่ล็อกรหัสผ่านไว้ใช่หรือไม่? อุปกรณ์อยู่ในโหมด Sleep หรือ Hibernate อยู่หรือไม่? อุปกรณ์ปิดอยู่หรือเปล่า?
>   เมื่อทราบสิ่งเหล่านี้แล้ว คุณจะเข้าใจดีขึ้นว่ามีความเป็นไปได้มากแค่ไหนที่บุคคลอื่นจะสามารถเข้าถึงเนื้อหาข้อมูลในอุปกรณ์ของคุณได้

- [มาตัดขาดการเข้าถึงบัญชีของฉันออกจากอุปกรณ์นี้กัน](#accounts)

### accounts

> เขียนรายการบัญชีทั้งหมดที่สามารถเข้าถึงได้จากอุปกรณ์นี้ บัญชีอาจใช้สำหรับส่งอีเมล โซเชียลมีเดีย ส่งข้อความ หาคู่ หรือทำธุรกรรมทางธนาคาร และอาจเป็นบัญชีที่ใช้สำหรับการยืนยันตัวตนในลำดับรอง
>
> คุณควรยกเลิกการให้อนุญาตอุปกรณ์เครื่องนี้ในการเข้าถึงบัญชีใดๆ ของคุณ (เช่นบัญชีอีเมล โซเชียลมีเดีย หรือเว็บต่างๆ) โดยคุณสามารถทำได้ด้วยวิธีการเข้าสู่ระบบบัญชีของคุณและลบอุปกรณ์นี้ออกจากรายการอุปกรณ์ที่ได้รับอนุญาต
>
> - [บัญชี Google](https://myaccount.google.com/device-activity)
> - [บัญชี Facebook](https://www.facebook.com/settings?tab=security&section=sessions&view)
> - [บัญชี iCloud](https://support.apple.com/en-us/HT205064)
> - [บัญชี Twitter](https://twitter.com/settings/sessions)
> - [บัญชี Yahoo](https://login.yahoo.com/account/activity)

เมื่อคุณลบการเชื่อมต่อบัญชีเสร็จสิ้นแล้ว มาทำการรักษาความปลอดภัยของรหัสผ่านที่อาจอยู่ในอุปกรณ์นั้นกัน

- [โอเค มาจัดการเรื่องรหัสผ่านกัน](#passwords)

### passwords

> โปรดทบทวนว่ามีรหัสผ่านใดที่ได้รับการบันทึกไว้ในอุปกรณ์นี้โดยตรงบ้าง หรือว่ามีบราวเซอร์ใดที่เก็บข้อมูลรหัสผ่านที่บันทึกไว้บ้าง
>
> โปรดเปลี่ยนรหัสผ่านสำหรับบัญชีทั้งหมดที่สามารถเข้าถึงได้ทางอุปกรณ์นี้ หากคุณไม่ได้ใช้เครื่องมือจัดการรหัสผ่าน ขอให้พิจารณาหันมาใช้อย่างจริงจังเพื่อสร้างรหัสผ่านที่แข็งแกร่งและจัดการมันให้ได้ดียิ่งขึ้น
> หลังจากเปลี่ยนรหัสผ่านสำหรับบัญชีต่างๆในอุปกรณ์ของคุณ ทบทวนว่าคุณได้ใช้รหัสผ่านเหล่านี้กับบัญชีอื่นๆด้วยหรือไม่ หากว่าใช่ โปรดเปลี่ยนรหัสผ่านเหล่านั้นด้วยเช่นกัน

- [ฉันใช้รหัสผ่านเหล่านี้บางตัวกับบัญชีอื่นๆ ในอุปกรณ์ที่สูญหายไป](#same-password)
- [รหัสผ่านทั้งหมดของฉันที่อาจถูกรุกล้ำล้วนแล้วแต่มีความเฉพาะตัว](#2fa)

### same-password

คุณใช้รหัสผ่านเดียวกันกับบัญชีอื่นๆ หรืออุปกรณ์อื่นๆนอกเหนือจากเครื่องที่หายไปหรือไม่ หากว่าใช่ เปลี่ยนรหัสผ่านในบัญชีเหล่านั้นเนื่องจากมันอาจถูกรุกล้ำไปแล้ว

- [โอเค ฉันได้เปลี่ยนรหัสผ่านที่อาจได้รับผลกระทบไปหมดแล้ว](#2fa)

### 2fa

> การเปิดใช้งานระบบการยืนยันตัวตนสองขั้นตอนในบัญชีที่คุณคิดว่ากำลังตกอยู่ในความเสี่ยงที่จะถูกเข้าถึง จะสามารถช่วยลดแนวโน้มที่บัญชีเหล่านี้จะถูกบุคคลอื่นเข้าถึง
>
> เปิดระบบยืนยันตัวตนสองขั้นตอนในบัญชีทั้งหมดที่อุปกรณ์นั้นสามารถเข้าถึงได้ โปรดทราบไว้ว่า ไม่ใช่ทุกบัญชีจะสามารถรองรับระบบยืนยันตัวตนสองขั้นตอนได้ โปรดเข้าไปดูรายการของบริการและแพลตฟอร์มที่รองรับระบบยืนยันตัวตนสองขั้นตอนที่ [Two Factor Auth](https://twofactorauth.org).

- [ฉันได้เปิดใช้งานระบบการยืนยันตัวตนสองขั้นตอนในบัญชีของฉันเพื่อรักษาความปลอดภัยเพิ่มเติมแล้ว ฉันต้องการพยายามหาหรือล้างเครื่องอุปกรณ์ของฉัน](#find-erase-device)

### find-erase-device

> โปรดไตร่ตรองดูว่าคุณได้ใช้อุปกรณ์นี้ทำอะไรไปบ้าง - มีข้อมูลอ่อนไหว เช่น ข้อมูลติดต่อ สถานที่ หรือข้อความต่างๆ อยู่ในอุปกรณ์นี้หรือไม่? หากข้อมูลนี้หลุดออกไป มันสามารถก่อปัญหาสำหรับคุณหรือบุคคลอื่นหรือไม่?
>
> ในบางกรณี มันอาจเป็นประโยชน์ที่จะลบข้อมูลในอุปกรณ์ของผู้ที่ถูกควบคุมตัวจากทางไกล เพื่อป้องกันมิให้ข้อมูลนั้นถูกนำไปใช้อย่างมิชอบหรือใช้เพื่อสร้างปัญหาให้กับผู้ถูกควบคุมตัวหรือนักกิจกรรมเคลื่อนไหวคนอื่นๆ ในขณะเดียวกัน วิธีการนี้อาจสร้างปัญหาให้กับผู้ถูกควบคุมตัว (โดยเฉพาะหากอยู่ในสถานการณ์ที่อาจถูกซ้อมทรมานหรือปฏิบัติอย่างมิชอบ โดยเฉพาะหากผู้ถูกควบคุมตัวนั้นถูกบังคับให้ส่งมอบการเข้าถึงอุปกรณ์ให้เจ้าหน้าที่อาจรู้สึกเคลือบแคลงใจยิ่งขึ้นเมื่อเห็นว่ามีข้อมูลหายไปอย่างรวดเร็ว หากคุณกำลังตกอยู่ในสถานการณ์นี้ โปรดอ่านบท ["คนรู้จักของฉันถูกจับ "](/../../../arrested)
>
> ควรที่จะทราบไว้ว่า ในบางประเทศ การลบข้อมูลผ่านทางไกลอาจเผชิญกับข้อท้าทายเชิงกฎหมาย เนื่องจากมันสามารถถูกตีความว่าเป็นการทำลายหลักฐานได้
>
> หากคุณมีข้อมูลชัดเจนเกี่ยวกับผลกระทบทางตรงและทางกฎหมายสำหรับทุกคนที่เกี่ยวข้อง คุณสามารถเดินหน้าในการพยายามลบข้อมูลในอุปกรณ์จากทางไกล โดยการดำเนินการตามวิธีการสำหรับระบบปฏิบัติการของคุณ:
>
> - [อุปกรณ์ Android](https://support.google.com/accounts/answer/6160491?hl=en)
> - [iPhone หรือ Mac](https://www.icloud.com/#find)
> - [อุปกรณ์ iOS devices (iPhone หรือ iPad) ด้วยวิธีการใช้ iCloud](https://support.apple.com/kb/ph2701)
> - [อุปกรณ์ Windows](https://support.microsoft.com/en-us/help/11579/microsoft-account-find-and-lock-lost-windows-device)
> - สำหรับอุปกรณ์ของ Windows และ Linux คุณอาจได้ติดตั้งซอฟต์แวร์ (เช่น ซอฟต์แวร์ป้องกันไวรัสหรือโจรกรรม) ที่ช่วยให้คุณสามารถ ลบข้อมูลและประวัติการใช้อุปกรณ์จากทางไกล หากคุณได้ติดตั้งไว้ โปรดใช้งานมัน

ไม่ว่าคุณจะสามารถลบข้อมูลในอุปกรณ์ของคุณจากทางไกลได้หรือไม่ คุณควรแจ้งให้ผู้ที่ติดต่อกับคุณทราบ

- [ดำเนินการตามขั้นตอนต่อไปเพื่อค้นหาเคล็ดลับวิธีการแจ้งผู้ที่ติดต่อกับคุณว่าอุปกรณ์ของคุณสูญหายไป](#inform-network)

### inform-network

> นอกจากบัญชีของคุณเอง อุปกรณ์ของคุณอาจมีข้อมูลของบุคคลอื่นด้วยเช่นกัน ข้อมูลนี้อาจรวมไปถึงข้อมูลของผู้ติดต่อกับคุณ การสื่อสารต่างๆกับผู้อื่น หรือกลุ่มส่งข้อความต่างๆ
>
> เมื่อพิจารณาการแจ้งเตือนเครือข่ายและชุมชนของคุณเกี่ยวกับอุปกรณ์ของคุณที่หายไป โปรดใช้ [หลักการลดอันตราย](/../../arrested#harm-reduction)เพื่อรับรองว่าคุณจะไม่ทำให้พวกเขาตกอยู่ในความเสี่ยงมากขึ้นจากการติดต่อพวกเขา

แจ้งเครือข่ายของคุณเกี่ยวกับอุปกรณ์ของคุณที่สูญหายไป โดยอาจแจ้งเป็นการส่วนตัวกับบุคคลสำคัญที่ติดต่อกับคุณและมีความเสี่ยงสูง หรือเผยแพร่รายการบัญชีที่อาจถูกรุกล้ำให้สาธารณชนได้รับทราบผ่านเว็บไซต์หรือบัญชีโซเชียลมีเดียของคุณ หากคุณรู้สึกว่ามันเป็นการเหมาะสมที่จะดำเนินการเช่นนั้น

- [ฉันแจ้งบุคคลที่ติดต่อกับฉันแล้ว](#review-history)

### review-history

> หากเป็นไปได้ ทบทวนประวัติการเชื่อมต่อและกิจกรรมในบัญชีทั้งหมดที่เชื่อมโยงกับอุปกรณ์นี้ ตรวจสอบว่าบัญชีของคุณถูกใช้ในช่วงเวลาที่คุณไม่ได้ออนไลน์ หรือตรวจดูว่าบัญชีของคุณถูกเข้าถึงจากสถานที่หรือที่อยู่ IP ที่ไม่คุ้มเคยหรือไม่
>
> คุณสามารถตรวจสอบกิจกรรมของคุณในบัญชีผู้ให้บริการอันเป็นที่นิยมได้ด้วยวิธีการด้านล่าง:
>
> - [บัญชี Google](https://myaccount.google.com/device-activity)
> - [บัญชี Facebook](https://www.facebook.com/settings?tab=security&section=sessions&view)
> - [บัญชีiCloud](https://support.apple.com/en-us/HT205064)
> - [บัญชี Twitter](https://twitter.com/settings/sessions)
> - [บัญชี Yahoo](https://login.yahoo.com/account/activity)

คุณได้ตรวจสอบประวัติการเชื่อมต่อของคุณหรือยัง

- [ฉันได้ทำแล้ว และไม่พบอะไรน่าสงสัย](#check-settings)
- [ฉันได้ทำแล้ว และฉันพบกิจกรรมน่าสงสัยบางอย่าง](../../../account-access-issues/)

### check-settings

> ตรวจสอบการตั้งค่าบัญชีของบัญชีทั้งหมดที่เชื่อมต่อกับอุปกรณ์นี้ การตั้งค่าถูกเปลี่ยนหรือไม่? สำหรับบัญชีอีเมล ตรวจสอบการส่งต่ออัตโนมัติ หรือความเปลี่ยนแปลงใดๆในอีเมลหรือเบอร์โทรศัพท์สำหรับการสำรองข้อมูล / การตั้งค่าบัญชีอีเมลใหม่ การเชื่อมโยงข้อมูลกับอุปกรณ์อื่น รวมถึงโทรศัพท์ คอมพิวเตอร์ หรือแท็บเล็ต และการให้อนุญาตแอปพลิเคชันหรือบัญชีอื่นๆ
>
> ดำเนินการตรวจสอบประวัติกิจกรรมในบัญชีซ้ำอย่างน้อยอาทิตย์ละครั้งเป็นเวลาหนึ่งเดือนเพื่อรับรองว่าบัญชีของคุณยังไม่มีกิจกรรมที่น่าสงสัย

- [ประวัติกิจกรรมในบัญชีปรากฏกิจกรรมน่าสงสัย](../../../account-access-issues/)
- [ประวัติกิจกรรมในบัญชีไม่ปรากฏกิจกรรมน่าสงสัย แต่ฉันจะคอยตรวจสอบซ้ำเมื่อเวลาผ่านไป](#resolved_end)

### device-returned

> หากอุปกรณ์ของคุณสูญหายไป ถูกเอาไปโดยบุคคลที่สาม หรือถูกส่งไปให้ผู้อื่นระหว่างการข้ามชายแดน แต่คุณได้รับมันกลับคืนมาแล้ว ให้ระมัดระวังเนื่องจากคุณไม่รู้ว่าใครได้เข้าถึงมันบ้าง คุณอาจควรปฏิบัติเหมือนว่าอุปกรณ์นี้ไม่เป็นที่น่าเชื่อถือหรือถูกรุกล้ำแล้ว โดยขึ้นอยู่กับระดับความเสี่ยงที่คุณกำลังเผชิญ

> ถามตัวคุณเองด้วยคำถามต่อไปนี้และประเมินความเสี่ยงว่าอุปกรณ์ของคุณถูกรุกล้ำหรือไม่:
>
> - อุปกรณ์นี้อยู่นอกเหนือการควบคุมของคุณเป็นเวลานานเท่าใด?
> - ผู้ใดน่าจะสามารถเข้าถึงมันได้?
> - เหตุใดบุคคลนั้นจะต้องการเข้าถึงอุปกรณ์นี้?
> - ปรากฎสัญญาณว่าอุปกรณ์นี้ถูกดัดแปลงใดๆหรือไม่?
>   หากคุณไม่เชื่อถืออุปกรณ์ของคุณอีกต่อไป โปรดพิจารณาล้างข้อมูลหรือติดตั้งโปรแกรมในอุปกรณ์นี้ใหม่ หรือจัดหาอุปกรณ์ใหม่มาใช้งาน

คุณต้องการความช่วยเหลือในการหาอุปกรณ์มาใช้แทนที่หรือไม่?

- [ใช่](#new-device_end)
- [ไม่](#resolved_end)

### new-device_end

หากคุณต้องการความช่วยเหลือทางการเงินจากภายนอกเพื่อจัดหาอุปกรณ์มาใช้งานแทนที่เครื่องเดิม โปรดติดต่อองค์กรด้านล่างที่สามารถให้ความช่วยเหลือคุณได้
:[](organisations?services=equipment_replacement)

### resolved_end

เราหวังว่า คู่มือปฐมพยาบาลทางดิจิทัลฉบับนี้จะเป็นประโยชน์ โปรดให้ข้อติชมกับเราผ่าน [ทางอีเมล](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)

### final_tips

ต่อไปนี้เป็นเคล็ดลับต่างๆ สำหรับการบรรเทาความเสี่ยงที่อาจเกิดจากการรั่วไหลของข้อมูลและการเข้าถึงบัญชีและข้อมูลของคุณอย่างไม่พึงประสงค์:

- ไม่ทิ้งอุปกรณ์ของคุณไว้โดยไม่มีผู้ดูแล หากคุณไม่สามารถนำอุปกรณ์ติดตัวไปกับคุณได้ ให้ปิดมันและเก็บไว้ในสถานที่ปลอดภัย
- การเข้ารหัสทั้งดิสก์ (full-disk encryption)
- ใช้รหัสผ่านที่แข็งแกร่งเพื่อล็อกอุปกรณ์ของคุณ
- เปิดใช้งานฟีเจอร์ “หา/ล้างข้อมูลมือถือของฉัน” เมื่อสามารถทำได้ แต่โปรดทราบไว้ว่าการดำเนินการดังกล่าวอาจถูกใช้ติดตามตัวคุณหรือลบข้อมูลในอุปกรณ์ของคุณ หากบัญชีของคุณที่เชื่อมโยงกับฟีเจอร์ (Gmail/iCloud) ถูกรุกล้ำ

#### resources

- [โครงการบันทึกข้อมูลสายด่วนชุมชน องค์กร Access Now: เคล็ดลับในการเปิดใช้งานการเข้ารหัสทั้งดิสก์ (full-disk encryption)](https://communitydocs.accessnow.org/166-Full-Disk_Encryption.html)
- [Security in a Box: กลยุทธ์การรักษาความปลอดภัยไฟล์ที่อ่อนไหว](https://securityinabox.org/en/files/secure-file-storage/)
- โปรดพิจารณาที่จะใช้ซอฟต์แวร์ป้องกันการโจรกรรม เช่น [Prey](https://preyproject.com)
